{\descr{Знайти Інтеграл}}
$$
  \int \dfrac{4x^4+8x^3-1}{(x^2-1)(x+1)}\d{x}
= \int \dfrac{4x^4+8x^3-1}{(x-1)(x+1)(x+1)}\d{x}
= \int \dfrac{4x^4+8x^3-1}{x^3+x^2-x^1-1}\d{x}
$$

Розкладаємо многочлен:

\begin{center}
  \begin{tabular}{r r | l}
      & 4x^4+8x^3+0x^2+0x-1 & x^3+x^2-x^1-1 \\ \cline{3-1}
    - & 4x^4+4x^3-4x^2-4x-0 & 4x + 4        \\ \cline{2-1}
      & 4x^3+4x^2+4x-1  & \\
    - & 4x^3+4x^2-4x-4  & \\   \cline{2-1}
      & 8x+3  & \\
  \end{tabular}
\end{center}

В свою чергу розкладаємо многочлен що залишився:

$$
  \dfrac{8x+3}{(x-1)(x+1)(x+1)}
    = \dfrac{A}{x-1} + \dfrac{B}{x+1} + \dfrac{C}{(x+1)^2}
    = \dfrac{A(x+1)^2+B(x-1)(x+1)+C(x-1)}{(x-1)(x+1)(x+1)}
$$

$$
   8x+3 = A(x^2+2x+1)+B(x^2-1)+C(x-1)
$$

$$
  \begin{array}{r|c|r}
    x^2 & 0  & A+B   \\
    x^1 & 8  & 2A-C  \\
    x^0 & 3  & A-B-C \\
    \end{array}
    \hspace{2pt}
    {\text{з чого виходить що}}
    \hspace{2pt}
    A=\dfrac{11}{4}, B=-\dfrac{11}{4}, C=\dfrac{5}{2}
$$

З чого (після підстановки) отримуємо спрощений інтеграл:

$$
  \int 4x+4+ \dfrac{\dfrac{11}{4}}{x-1}+\dfrac{-\dfrac{11}{4}}{x+1}+\dfrac{\dfrac{5}{2}}{(x+1)^2} \d{x} = \int 4x+4+ \dfrac{11}{4(x-1)}-\dfrac{11}{4(x+1)}+\dfrac{5}{2(x+1)^2} \d{x} =
$$

$$
4\int x\d{x} + 4\int\d{x}+ \dfrac{11}{4}\int\dfrac{\d{x}}{(x-1)}-\dfrac{11}{4}\int\dfrac{\d{x}}{(x+1)}+\dfrac{5}{2}\int\dfrac{\d{x+1}}{(x+1)^2} =
$$

$$
\boxed{2x^2+4x+\dfrac{11}{4}(\ln{|x-1|}-\ln{|x+1|})+\dfrac{5}{2(x+1)}+C}
$$
