{\descr{Знайти Інтеграл}}

$$
  \int \dfrac{\d{x}}{x\sqrt[4]{1+x^3}}
% = \int \dfrac{1}{x}  \dfrac{1}{\sqrt[4]{1+x^3}} \d{x}} =
%     \Bigg |
%     \begin{array}{rl rl}
%       u  =& \dfrac{1}{\sqrt[4]{1+x^3}}            & v =&\ln{x}    \\
%       u' =& \dfrac{3x^2}{4\sqrt[4]{(1+x^3)^5}} & v'=& \dfrac{1}{x}
%       \end{array}
%     \Bigg | = \dfrac{\ln{x}}{\sqrt[4]{1+x^3}} - \int \dfrac{3x^2}{4\sqrt[4]{(1+x^3)^5}}\d{x}
$$

%
% $$
% \dfrac{\ln{x}}{\sqrt[4]{1+x^3}} - \dfrac{3}{4} \int \dfrac{x^2}{\sqrt[4]{(1+x^3)^5}}\d{x}
% $$

$\lhd I = x^{-1} \cdot (x^3+1)^{-1/4}  $ то $m=-1$, $n=3$, $p=-\dfrac{1}{4}$ з чого випливає щомає місце $\dfrac{-1+1}{3} = 0, 0 \in \mathbb{Z} $, а отже ми використаємо підстановку $a+bx^n = t^s$, де $s$ знаменник дробу $p$ .


$$
\Bigg|
  \begin{array}{lr rl}
    t^4 = & 1+x^3           & \d{x} =& (x)'\d{t}\\
    x   = & \sqrt[3]{t^4-1} & \d{x} =& \dfrac{4t^3}{3\sqrt[3]{(t^4-1)^2}}} \d{t} \\
    \end{array}
\Bigg|
= \int \dfrac{4t^3}{\sqrt[3]{t^4-1} \cdot \sqrt[4]{1+\sqrt[3]{t^4-1}^3} \cdot 3\sqrt[3]{(t^4-1)^2}} \d{t}
$$

$$
= \int \dfrac{4t^3}{3 \sqrt[4]{1+\sqrt[3]{t^4-1}^3} \cdot \sqrt[3]{t^4-1} \cdot \sqrt[3]{(t^4-1)^2}} \d{t}
= \int \dfrac{4t^3}{3 \sqrt[4]{1+ t^4-1 } \cdot \sqrt[3]{(t^4-1)^3}} \d{t}
$$

Розкладаємо многочлен до прийнятної форми
$$
= \dfrac{4}{3} \int \dfrac{t^3}{t \cdot (t^4-1)} \d{t}
= \dfrac{4}{3} \int \dfrac{t^2}{(t^4-1)} \d{t}
= \dfrac{4}{3} \int \dfrac{t^2}{(t-1)(t+1)(t^2+1)} \d{t}
$$

$$
  \dfrac{t^2}{(t-1)(t+1)(t^2+1)}
= \dfrac{A}{t-1} + \dfrac{B}{t+1} + \dfrac{Ct+D}{t^2+1}
= \dfrac{A(t^2+1)(t+1)+B(t^2+1)(t-1)+(Ct+D)(t+1)(t-1)}{(t^2+1)(t+1)(t-1)}
$$

$$
t^2
= A(t^3+t^2+t+1)+B(t^3-t^2+t-1)+(Ct+D)(t^2+t-t-1)
$$


$$
  \begin{array}{r|c|r}
    x^3 & 0  & A+B+C  \\
    x^2 & 1  & A-B+D  \\
    x^1 & 0  & A+B-C  \\
    x^0 & 0  & A-B-D  \\
    \end{array}
    \hspace{2pt}
    {\text{з чого виходить що}}
    \hspace{2pt}
    A=\dfrac{1}{4}, B=-\dfrac{1}{4}, C=0, D=\dfrac{1}{2}
$$

Підставивши значення маємо:

$$
  \dfrac{4}{3} \int \dfrac{t^2}{(t-1)(t+1)(t^2+1)} \d{t}
= \dfrac{4}{3} \Bigg(\int \dfrac{1}{4(t-1)}\d{t} - \int \dfrac{1}{4(t+1)}\d{t} + \int \dfrac{1}{2(t^2+1)} \d{t} \Bigg)
$$

$$
= \dfrac{4}{12} \int \dfrac{\d{t}}{t-1} - \dfrac{4}{12} \int \dfrac{\d{t}}{t+1} + \dfrac{4}{6} \int \dfrac{\d{t}}{t^2+1} = \dfrac{\ln{|t-1|}}{3} - \dfrac{\ln{|t+1|}}{3} + \arctg{t} + C
$$

$$
  = \dfrac{1}{3} \ln{\Big| \dfrac{t^2-1}{t^2+1}\Big|} + \arctg{t} + C
  = \dfrac{1}{3} \ln{\Big| \dfrac{\sqrt{1+x^3}-1}{\sqrt{1+x^3}+1}\Big|} + \arctg{\sqrt[4]{1+x^3}} + C
$$

$$
 \boxed{\dfrac{1}{3} \ln{\Big| \dfrac{\sqrt{1+x^3}-1}{\sqrt{1+x^3}+1}\Big|} + \arctg{\sqrt[4]{1+x^3}} + C}
$$
