{\descr{Знайдіть n-y частинну суму $S_n$ і суму ряду $S$:}}

$$
  \sum_{n=1}^\infty \dfrac{n+1}{n^2(n+2)^2}
= \sum_{n=1}^\infty \dfrac{n+1}{n^4+4n^3+4n^2}
= \sum_{n=1}^\infty \dfrac{1}{4}\Big( \dfrac{1}{n^2} - \dfrac{1}{(n+2)^2} \Big)
$$

% маємо ряд діріхє, тоюто ряд зворотніх квадратів

\M{Спробуємо підставити числа і побачити закономірність}

$$
S_n = \dfrac{1}{4}\Big( \dfrac{1}{2^2} - \dfrac{1}{(2+2)^2} \Big) + \dfrac{1}{4}\Big( \dfrac{1}{3^2} - \dfrac{1}{(3+2)^2} \Big) \ldots + \dfrac{1}{4}\Big( \dfrac{1}{n^2} - \dfrac{1}{(n+2)^2} \Big)
$$
$$
= \dfrac{1}{4} \Bigg(
  \Big( \dfrac{1}{2^2} + \dfrac{1}{3^2} \ldots \dfrac{1}{n^2} \Big) -
  \Big( \dfrac{1}{(2+2)^2} + \dfrac{1}{(3+2)^2} \ldots \dfrac{1}{(n+2)^2} \Big)
  \Bigg)
$$
$$
= \dfrac{1}{4} \Bigg(
  \Big( \dfrac{1}{2^2} + \dfrac{1}{3^2} \ldots \dfrac{1}{n^2} \Big) -
  \Big( \dfrac{1}{4^2} + \dfrac{1}{5^2} \ldots \dfrac{1}{(n+2)^2} \Big)
  \Bigg)
$$

% http://math1.ru/education/num_series/sum_series1.html

\M{Тобто n-y частинну суму $S_n$ можна виразити як:}

$$
S_n = \sum_{n=1}^\infty \dfrac{1}{4}\Big( \dfrac{1}{n^2} - \dfrac{1}{(n+2)^2} \Big)
= \dfrac{1}{4} \Big( \sum_{n=1}^\infty  \dfrac{1}{n^2} - \sum_{n=3}^\infty \dfrac{1}{n^2}\Big)
= \dfrac{1}{4}  \sum_{n=1}^2  \dfrac{1}{n^2}
= \dfrac{1}{4} (\dfrac{1}{1}+\dfrac{1}{2^2}) = \boxed{\dfrac{5}{16}}
$$

\M{А сумою ряду, відповідно, буде}
$$
S
= \lim_{n \to \infty} \dfrac{n+1}{n^4+4n^3+4n^2}
= \lim_{n \to \infty}  \dfrac{\dfrac{1}{n^3}+\dfrac{1}{n^4}}{1+\dfrac{4}{n}+\dfrac{4}{n^2}  }
= \dfrac{0+0}{1+0+0  } \approx \boxed{0}
$$
