\begin{center}\large{\cyr{\textbf{Закони Логічної Еквіваленції}}}\end{center}

\begin{enumerate}
  \item \normalsize{\cyr{Закон Комутативності / Commutative Laws}}

    \begin{displaymath}
      A\cup{B} = B\cup{A} \qquad A\cap{B} = B\cap{A}
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Розподільності / Дистрибутивність / Distributive Laws}}

    \begin{displaymath}
      A\cup{(B\cap{C})} = (A\cap{B})\cup{(A\cap{C})}
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Нейтральності / Identity Laws / Domination Laws}}

    \begin{displaymath}
      A\cup{\emptyset} = A \qquad A\cap{U}=A
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Доповненості / Complement Laws}}

    \begin{displaymath}
      A \cup{A\compl} = U \quad A\cap{A}\compl=\emptyset
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Універсальних границь / Universal Bounds }}

    \begin{displaymath}
      A \cup{U} = U \quad A\cap\emptyset=\emptyset
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Абсорбції / Absorption Laws }}

    \begin{displaymath}
      A\cup{(A\cap{B})} = A \quad A\cap{(A\cup{B})} = A
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{ Закони Ідемподентості / Idempodent Laws }}

    \begin{displaymath}
      A\cup{A} = A \quad A\cap{A} = A
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Ассоціативності / Associative Laws}}

    \begin{displaymath}
      A\cup{(B\cup{C})}=(A\cup{B})\cup{C} \quad A\cap{(B\cap{C})} = (A\cap{B})\cap{C}
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закони Єдності доповнення}}
    \begin{displaymath}
      \left\{\begin{array}{l}
          A \cup{X} = U \\
          A \cap{X} = \emptyset
          \end{array} \Rightarrow (X = A\compl)
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Інволютивність / Involution}}
    \begin{displaymath}
      (A\compl)\compl = A
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закон Де Моргана / De Morgan's Law}}
    \begin{displaymath}
      (A\cup{B})\compl = A\compl\cap{B\compl} \qquad (A\cap{B})\compl = A\compl\cup{B\compl}
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закон Порецького}}
    \begin{displaymath}
      A\cap{(A\compl\cup{B})}=A\cap{B} \qquad A\cup{(A\compl\cap{B})}=A\cap{B}
    \end{displaymath}

  \item \normalsize{\cyr{Закон Склеювання}}
    \begin{displaymath}
      (A\cup{B})\cap{(A\cup{B\compl})} = A \qquad    (A\cap{B})\cup{(A\cap{B\compl})} = A
    \end{displaymath}

\end{enumerate}
